[Спор между союзом потребительских обществ и членом этого союза не окончился первой инстанцией. На основании апелляционной жалобы одной из сторон дело было передано в Верховный суд.

Адвокат Смирнова Е.В. поддержала позицию подзащитной стороны, настаивающей на правомерности решения суда Первой инстанции.](annotation)

.. contents:: Содержание

Дело № [33-502](case)

АПЕЛЛЯЦИОННОЕ ОПРЕДЕЛЕНИЕ

г. Йошкар-Ола [10 апреля 2018 года](date of decision)
Судебная коллегия по гражданским делам, [Верховный Суд Республики Марий Эл](court) в составе:

председательствующего Волковой О.В.,
судей Иванова Ал.В., Кольцовой Е.В.,
при секретаре Иванове И.О.,

Вводная часть
-------------

рассмотрела в открытом судебном заседании в зале суда гражданское дело по апелляционной жалобе Союза потребительских обществ Республики Марий Эл на решение Йошкар-Олинского городского суда Республики Марий Эл от 10 января 2018 года, которым постановлено иск Потребительского кооператива «Ардинское сельское потребительское общество» удовлетворить полностью.

Признать недействительным решение 117-го общего Собрания представителей потребительских обществ Республики Марий Эл в части отказа в выходе Потребительского кооператива «Ардинское сельское потребительское общество» из состава Союза
потребительских обществ Республики Марий Эл, оформленное постановлением от <дата>.

Признать членство Потребительского кооператива «Ардинское сельское потребительское общество» в Союзе потребительских обществ Республики Марий Эл прекращенным с <дата>.

Описательная часть
------------------
Заслушав доклад судьи Верховного Суда Республики Марий Эл Волковой О.В., судебная коллегия

УСТАНОВИЛА:

Потребительский кооператив «Ардинское сельское потребительское общество» (далее – [ПК «Ардинское СПО»](claimant)) обратился в суд с иском к Союзу потребительских обществ Республики Марий Эл (далее – [Марпотребсоюз](defendant)) [о признании недействительным решения общего собрания](part 1 of topic) представителей от <дата> [в части отказа в прекращении членства](part 2 of topic) недействительным, о признании прекращённым членства кооператива в Марпотребсоюзе с <дата>. 

В обоснование иска указано, что на 117-ом общем собрании представителей потребительских обществ Республики Марий Эл <дата> было рассмотрено заявление ПК «Ардинское СПО» о выходе из членов Марпотребсоюза, по результатам голосования было
принято решение об отказе в выходе в связи с нарушением процедуры выхода. Согласно постановлению 117-го общего собрания представителей потребительских обществ Республики Марий Эл проверка деятельности ПК «Ардинское СПО» не окончена, не получены результаты полного анализа финансово-хозяйственной деятельности, со стороны выборных должностных лиц ПК «Ардинское СПО» было оказано противодействие проверке. 

Указанное решение в части отказа в выходе ПК «Ардинское СПО» из Марпотребсоюза является незаконным, подлежащим признанию недействительным, поскольку согласно Конституции Российской Федерации никто не может быть принужден к пребыванию в каком-либо объединении. Член союза вправе выйти из него по своему усмотрению в любое время. 

После принятия <дата> решения общего собрания уполномоченных ПК «Ардинское СПО» о выходе из членов Марпотребсоюза <дата> ПК «Ардинское СПО» направило в Марпотребсоюз соответствующее заявление.

Определением Йошкар-Олинского городского суда Республики Марий Эл от 10 января 2018 года отказано в принятии встречного искового заявления Марпотребсоюза о нечинении препятствий в проведении проверки. Судом постановлено вышеуказанное решение.

В апелляционной жалобе Марпотребсоюз просит отменить решение суда, принять по делу новое решение об отказе в удовлетворении исковых требований. В обоснование жалобы указано, что судом не установлены нарушения порядка созыва и проведения собрания представителей, что исключает признание решения недействительным по данным основаниям. 

Также указано, что вывод суда о наличии признаков злоупотребления правом не соответствует
законодательству, реализация права проведения проверки потребительского кооператива не является противоправной, представители потребительских обществ при принятии решения голосовали по собственному убеждению.

В возражениях на жалобу ПК «Ардинское СПО» просит оставить жалобу без удовлетворения, приводит доводы в поддержку решения суда.

Мотивировочная часть
--------------------

Выслушав объяснения представителя Марпотребсоюза [Магсумова О.В.](counsel of claimant), поддержавшей доводы апелляционной жалобы, представителей ПК «Ардинское СПО» адвоката [Смирнова Е.В.](counsel of defendant), Павлова А.В., Бурбан С.Б., просивших решение суда оставить без изменения, проверив материалы дела, обсудив доводы жалобы, возражений на жалобу, судебная коллегия не находит оснований для отмены решения суда, предусмотренных статьей 330 Гражданского процессуального кодекса Российской Федерации (далее – ГПК РФ).

Как установлено судом и следует из материалов дела, ПК «Ардинское СПО» является добровольным объединением граждан и (или) юридических лиц, созданным в соответствии с Гражданским кодеком Российской Федерации и Законом Российской Федерации от 19 июня 1992 года No 3085-1 «О потребительской кооперации (потребительских обществах, их союзах) в Российской Федерации» по территориальному, признаку на основе членства путем объединения его членами имущественных паевых взносов для торговой, заготовительной, производственной и иной деятельности в целях удовлетворения материальных и иных потребностей членов.

В целях осуществления деятельности, направленной на удовлетворение материальных и иных потребностей своих пайщиков, ПК «Ардинское СПО» осуществляет конкретные виды деятельности, определенные пунктом 2.2 Устава ПК «Ардинское СПО».
ПК «Ардинское СПО» является членом Марпотребсоюза. В ПК «Ардинское СПО» созданы кооперативные участки, в состав которых входят пайщики ПК «Ардинское СПО». 

В соответствии с пунктом 7.2 Устава ПК «Ардинское СПО» к исключительной компетенции общего собрания пайщиков потребительского общества относятся решение вопросов о создании союзов, вступлении в союзы и выходе из них.
В соответствии с пунктами 1.2, 2.1 Устава Марпотребсоюз является добровольным объединением членов союза - потребительских обществ, созданным по территориальному признаку на основании решений общих собраний потребительских обществ для координации деятельности потребительских обществ, содействия развитию их деятельности, обеспечения защиты имущественных и иных прав потребительских обществ и их членов, представления их интересов в государственных органах, органах местного самоуправления и международных организациях, а также для оказания потребительским обществам правовых, информационных и иных услуг и решения других вопросов. 

Решения органов управления союза по вопросам, определенным в Уставе, обязательны для его членов - потребительских обществ. В соответствии с пунктами 1.7, п. 2.3 Устава Марпотребсоюз имеет право осуществлять контрольные и распорядительные функции в отношении потребительских обществ, являющихся членами союза, в том числе осуществлять проверки соблюдения потребительским обществами законодательства Российской Федерации, Устава и решений органов союза. Проверки деятельности членов союза проводятся правлением союза в случае принятия потребительским обществом решения о выходе из союза. 

Решением Йошкар-Олинского городского суда Республики Марий Эл от 7 июня 2017 года, вступившим в законную силу 7 сентября 2017 года, на Марпотребсоюз возложена обязанность в течение 30 дней с момента вступления решения суда в законную силу созвать совет союза, на заседание которого включить в повестку дня вопрос о рассмотрении заявления ПК «Ардинское СПО» о выходе из членов Марпотребсоюза и передать данное заявление, созвав общее собрание уполномоченных представителей потребительских обществ Марпотребсоюза, для принятия Общим собранием уполномоченных представителей решения о прекращении членства ПК «Ардинское СПО» в Марпотребсоюзе.

Из указанного решения суда следует, что <дата> и <дата> во всех кооперативных участках были проведены общие собрания пайщиков, на повестку дня которых выносился вопрос о выходе ПК «Ардинское СПО» из состава Марпотребсоюза. В соответствии с протоколами общего собрания пайщиков кооперативного участка «<...>» от <дата>, «<...> <No>» от <дата>, «<...> <No>» от <дата>, «<...>» от <дата>, решение о выходе из числа членов союза принято единогласно. <дата> состоялось общее собрание уполномоченных ПК «Ардинское СПО», на заседании которого было принято решение о выходе ПК «Ардинское СПО» из членов Марпотребсоюза.

<дата> ПК «Ардинское СПО» направил в адрес председателя Марпотребсоюза заявление о решении пайщиков ПК «Ардинское СПО» от <дата> о выходе из членов Союза, с просьбой рассмотреть данный вопрос о выходе и провести собрание редставителей Марпотребсоюза, рассмотреть заявление потребительского кооператива и принять решение.

К заявлению прилагались все необходимые документы. <дата> указанное заявление было получено ответчиком. Решения о проведении финансовой проверки деятельности кооператива в рамках рассмотрения заявления ПК «Ардинское СПО» о выходе из членов союза ответчиком после получения данного заявления, то есть после <дата>, не принималось, доказательств  братного суду не представлено, равно как доказательств чинения препятствий со стороны истца в проведении проверки  инансовой деятельности в связи с выходом из членов союза.

Как следует из отзыва на исковое заявление, в связи с подачей ПК «Ардинское СПО» заявления о выходе из Марпотребсоюза <дата> распоряжением правления Марпотребсоюза <No> была назначена проверка потребительского кооператива с <дата> по <дата>. В ходе проверки был выявлен ряд недостатков в организации бухгалтерского учета. Пропроведении проверки для комиссии не были созданы необходимые условия, документы предоставлялись несвоевременно, вследствие чего распоряжением председателя правления Марпотребсоюза <No> от <дата> срок проверки был продлен по <дата>. Однако члены комиссии к проведению проверки не были допущены.

<дата> на общем собрании представителей Марпотребсоюза было принято решение об отказе ПК «Ардинское СПО» в выходе из ленов Марпотребсоюза. В соответствии с постановлением общего собрания представителей потребительских обществ от <дата> данное решение было принято с учетом того, что проверка деятельности кооператива не окончена, не получены полные результаты финансово-хозяйственной деятельности и в связи с противодействием со стороны выборных должностных лиц ПК «Ардинское СПО» назначенной проверке, вынесено распоряжение о проведении проверки финансово-хозяйственной деятельности ПК «Ардинское СПО» с <дата>. И поскольку проверка не окончена, то невозможно сделать вывод о законности принятого ПК «Ардинское СПО» решения о выходе из членов Марпотребсоюза, об отсутствии нарушений прав пайщиков при его принятии.

Исходя из статьи 123.2 Гражданского кодекса Российской Федерации (далее – ГК РФ), потребительским кооперативом признается основанное на членстве добровольное объединение граждан или граждан и юридических лиц в целях удовлетворения их материальных и иных потребностей, осуществляемое путем объединения его членами имущественных паевых взносов. 

В соответствии с частью 5 статьи 31 Закона Российской Федерации от 19 июня 1992 года No 3085-1 «О потребительской кооперации (потребительских обществах, их союзах) в Российской Федерации» союз вправе осуществлять контрольные и распорядительные функции в отношении как потребительских обществ или союзов, которые являются членами данного союза, так и созданных потребительскими обществами соответствующих союзов потребительских обществ. Проверки деятельности членов союза и созданных потребительскими обществами соответствующих союзов потребительских обществ проводятся правлением союза (контрольно-ревизионным управлением союза) не реже одного раза в три года, а также в случае принятия потребительским обществом или союзом потребительских обществ решения о выходе из союза, членом которого является такое
потребительское общество или такой союз.

В соответствии с частью 1 статьи 181.3 ГК РФ решение собрания недействительно по основаниям, установленным настоящим Кодексом или иными законами, в силу признания его таковым судом (оспоримое решение) или независимо от такого признания (ничтожное решение). 

В силу статьи 181.4 ГК РФ решение собрания может быть признано судом недействительным при нарушении требований  закона, в том числе в случае, если допущено существенное нарушение порядка созыва, подготовки и проведения собрания, влияющее на волеизъявление участников собрания. 

Согласно статье 123.2 ГК РФ потребительским кооперативом признается основанное на членстве добровольное объединение граждан или граждан и юридических лиц в целях удовлетворения их материальных и иных потребностей, осуществляемое путем объединения его членами имущественных паевых взносов.

По смыслу статей 123.8, 123.11 ГК РФ ассоциацией (союзом) признается объединение юридических лиц и (или) граждан, основанное на добровольном членстве, член ассоциации (союза) вправе выйти из него по своему усмотрению в любое время.
В силу статьи 30 Конституции Российской Федерации никто не может быть принужден к вступлению в какое-либо объединение или пребыванию в нем.

В соответствии с частью 3 статьи 18 Закона Российской Федерации от 19 июня 1992 года No 3085-1 «О потребительской кооперации (потребительских обществах, их союзах) в Российской Федерации» решения собраний пайщиков кооперативных участков потребительского общества о создании союза, вступлении в союз и выходе из него, о преобразовании потребительского общества в другую организационно-правовую форму являются обязательными для общего собрания уполномоченных потребительского общества.

Пунктом 2 статьи 35 вышеуказанного закона установлено, что исключительной компетенции общего собрания представителей потребительских обществ Союза относится принятие решения по вопросу приема в члены союза и исключение из него.

Разрешая заявленные требования, руководствуясь указанными нормами права, а также положениями статьи 10 ГК РФ, установив, что с <дата> по <дата>, ответчик не воспользовался своим правом, предусмотренным пунктом 2.3 Устава, по проверке деятельности ПК «Ардинское СПО» в связи с принятием решения о выходе из состава членов Марпотребсоюза, усмотрев в назначении проверки деятельности ПК «Ардинское СПО» с <...> по <дата> с дальнейшим продлением срока проверки после вступления в законную силу решения суда признаки злоупотребления правом со стороны ответчика, суд первой инстанции пришел к обоснованному выводу о наличии правовых оснований для удовлетворения заявленных требований.

Выводы суда являются подробными, мотивированными, опираются на действующее в данной сфере законодательство.

Доводы апелляционной жалобы, что судом не установлены нарушения порядка созыва и проведения собрания представителей, что исключает признание решения недействительным по данным основаниям, не могут повлечь отмену обжалуемого решения
суда, поскольку по указанным основаниям решение 117-го общего собрания представителей потребительских обществ Республики Марий Эл истцом не оспаривалось. 

Вопреки доводам жалобы суд первой инстанции, учитывая, что в период времени с <дата> по <дата> Марпотребсоюз не воспользовался своим правом по проверке деятельности истца, пришел к обоснованному выводу о наличии в действиях ответчика по назначению проверки деятельности истца с <дата> по <дата> с дальнейшим продлением срока проверки признаков злоупотребления правом в виде создания препятствий истцу при выходе из членов союза, поскольку иные основания для отказа в выходе из членов союза ответчиком не указаны.

Доводы жалобы, что реализация права проведения проверки потребительского кооператива не является противоправной, представители потребительских обществ при принятии решения голосовали по собственному убеждению, не могут повлечь отмену обжалуемого решения суда, поскольку в соответствии с действующим законодательством никто не может быть принужден к пребыванию в каком-либо объединении. 

Доводы жалобы об отказе судом в принятии встречного искового заявления не могут служить основанием к отмене решения суда, поскольку указанное не препятствует реализации права на обращение за судебной защитой путем предъявления самостоятельного иска.

Доводы жалобы направлены на иное толкование действующего законодательства, не содержат новых обстоятельств, которые не были предметом обсуждения судом первой инстанции или опровергали бы выводы суда. Решение принято с соблюдением норм процессуального права и при правильном применении норм материального права, является законным и обоснованным. Жалоба удовлетворению не подлежит.

Резолютивная часть
------------------

Руководствуясь статьей 328 ГПК РФ, судебная коллегия 

ОПРЕДЕЛИЛА:

решение Йошкар-Олинского городского суда Республики Марий Эл от 10 января 2018 года оставить без изменения, апелляционную жалобу Союза потребительских обществ Республики Марий Эл – без удовлетворения.

Председательствующий
[Волкова О.В.](judge)

Судьи:
Иванов Ал.В.
Кольцова Е.В.